\section{Nachweisreaktionen}
 
\subsection{Kationen}
 
Der Nachweis von einigen Kationen erfolgt durch Probe der Flammenfärbung mit bloßem Auge, durch ein Kobaltglas und ein Spektrometer. 
\begin{itemize}
    \item Barium: Grüne Flamme
    \item Kupfer: Blau-Grüne Flamme
    \item Natrium: Gelbe Flamme
    \item Caesium: Blauviolette Flamme
    \item Kalium: Violette Flamme
    \item Calcium: Ziegelrote Flamme
    \item Strontium: Rote Flamme
    \item Lithium: Karminrote Flamme
\end{itemize}
 
Außerdem kann die Farbe des Salzes an einer Boraxperle jeweils in der OXidationsflamme und der Reduktionsflamme beobachtet werden.
\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \begin{minipage}{0.8\linewidth}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Media/boratperle.jpg}
    \end{minipage}
\end{figure}
 
Sonstige Nachweisreaktionen für Kationen (wenn Flammenfärbung nicht eindeutig ist):
\begin{itemize}
    \item Ammonium: \ce{NH4+ + OH- -> NH3 + H2O} Geruch von Ammoniak
    \item Kalium: \ce{K+ + HClO4 -> KClO4 + H+} Bildung parallelogrammartiger Kristalle
    \item Lithium: \ce{3Li+ + Na2HPO4 + NaOH -> Li3PO4 + 3Na+ + H2O} Weisser, in Säure leicht löslicher Niederschlag
    \item Magnesium: \ce{Mg^{2+} + OH- + NH3 + NaH2PO4 -> MgNH4PO4 + Na+ +H2O} Beobachtung: Schneeflockenartige Kristalle
    \item Aluminium: \ce{Al^{3+} + 3OH- -> Al(OH)3 v} Karminroter Niederschlag
    \item Chrom: \ce{2Cr^{3+} + 5H2O2 -> 2CrO5 + 5H2} Blaufärbung von überschichteter Etherphase
    \item Eisen: \ce{Fe^{3+} + 3SCN- -> [Fe(SCN)3]} Blutrote überschichtete Etherphase
    \item Mangan: \ce{Mn^{2+} + 2PbO2 -> MnO4- + 2Pb^{2+}} Violettfärbung der Lösung
    \item Barium: \ce{Ba^{2+} + SO4^{2-} -> BaSO4 v} Weisser Niederschlag
    \item Strontium: \ce{Sr^{2+} + SO4^{2-} -> SrSO4 v} Weisser Niederschlag
    \item Calcium: \ce{Ca^{2+} + C2O4^{2-} -> CaC2O4 v} Weisser Niederschlag
    \item Zink: \ce{Zn^2+ + K4[Fe(CN)6] -> K2Zn[Fe(CN)6] v +2K+} Heller Niederschlag
    \item Kupfer: \ce{2Cu^{2+} + 4KI -> 2CuI v + I2 + 4K+} Heller Niederschlag und Braunfärbung der Lösung
    \item Nickel: \ce{Ni^{2+} + 2Hdmg- -> [Ni(Hdmg)2] v} Karminroter Niederschlag
    \item Cobalt: \ce{Co^{2+} + 2SCN- -> [Co(SCN)2]} Blaufärbung der überschichteten Etherphase
\end{itemize}
 
\subsection{Anionen}
Direkt aus dem Salz nachgewiesen:
\begin{itemize}
    \item Carbonat: \ce{4CO3^{2-} + CH3COOH -> 6CO2 ^ + 2H2O} Das entstandene Gas wird 
    in $Ba(OH)_2$-Lösung geleitet: \ce{CO2 + Ba(OH)2 -> BaCO3 v + H2O} $\rightarrow$ Trübung des Barytwassers
    \item Acetat: \ce{CH3COO- + KHSO4 -> CH3COOH + K+ + SO^{2-}} Geruch nach Essigsäure
    \item Borat: \ce{B(OH)4- + 3R-OH + H+ -> B(OR)3 + 4H2O} Bei Erhitzen der Mischung und entzünden
    der austretenden Dämpfe grüne Flamme
\end{itemize}
Aus einem Sodaauszug (nach Kochen in Natriumcarbonatlösung um Kationen als Hydroxide zu fällen und somit 
Störungen zu vermeiden) nachgewiesen:
\begin{itemize}
    \item Sulfat: \ce{SO4^{2-} + Ba^{2+} -> BaSO4} Feinkristalliner, in HCl unlöslicher Niederschlag
    \item Oxalat: \ce{5C2O4^{2-} + 2MnO4- + 16H+ -> 2Mn^{2+} + 10CO2 ^ + 8H2O} Das Entstehende CO2 
    wird mit Barytwasser nachgewiesen
    \item Nitrat: \ce{NO + [Fe(H2O)6]^{2+} -> [Fe(H2O)5NO]{2+} + H2O} Nitrat wurde vorher zu NO reduziert,
    Beobachtung bei Vorhandensein: Dunkler Ring (Ringprobe)
    \item Iodid: \ce{2I- + Cl2 -> I2 + 2Cl-} Violettfärbung der Lösung
    \item Bromid: \ce{2Br- + Cl2 -> Br2 + 2Cl-} Braunfärbung der Lösung
    \item Chlorid: \ce{Ag+ + Cl- -> AgCl v} Weisser Niederschlag
\end{itemize}